石琪：《淪落人》好心，但比較簡單

《淪落人》是香港新導演陳小娟首部編導的劇情長片，早在正式公映前便受注重，獲得香港電影評論學會的最佳編劇獎和最佳男演員獎（黃秋生）。並獲香港電影金像獎多項提名，包括最佳電影、最佳導演、編劇、男主角、女主角、男配角、最佳新演員等，其中黃秋生又是最佳男主角獎的熱門之一，他能否第三次得到香港影帝金像獎呢？將於本星期日頒獎禮揭曉。

由於報道甚多，大家未看也知道《淪落人》的題材，是關於輪椅老伯與菲傭。在外傭和長者都不斷增加的香港，當然很有社會現實性。何況黃秋生飾演的男主角，不但是公屋的獨居長者，還半身癱瘓，因此亦反映了醫療及養老問題越來越嚴重的實況。

近年不少港片觸及「民間疾苦」，例如《一念無明》的精神病，《幸運是我》的獨居痴呆老婦、《黃金花》的自閉症、《非同凡響》的特殊兒童學校、《告別之前》的末期癌症等。當然還有《桃姐》拍攝主僕情與護老院。但以外傭為女主角，在港片很罕見，《淪落人》重視外傭的委屈和勞苦功高，是可嘉之作。

此片本身則很簡單，就是傷殘老伯與新來菲傭的關係。最初好像「貼錯門神」，語言不通，生活習慣不同，相處起來如同仇敵，逐漸和洽愉快，相依相助，變得好像父女，成為一部用善意誠心克服種種困難的勵志電影。

黃秋生一向好戲，今次演「老殘」阿伯，原是地盤工人，因傷癱瘓，妻離子散。影片前段他滿口粗話，滿肚怨氣，其實這個老粗是大好人，他與菲傭彼此適應後，就不離不棄，他當然演得毫無難度。

姬素 (Crisel Consunji) 扮演菲傭亦好，實際上這角色比輪椅阿伯更難做。她有才有貌，郤因家境與婚姻問題，來到異鄉做女傭，非常可憐。片中她放假時與其他菲傭相聚，交流經驗，也約略顯出她們各有不同的狀況。

《淪落人》拍得用心，但整體比較簡單，除了有粗口之外，就像很正派的香港電台電視單元劇，主要角色都很好心，但未夠豐富、深刻。相比之下，墨西哥片《羅馬》描寫土著窮苦女傭和中產主人家庭，當然複雜、真切得多，黑白映像風格尤其優異。

想起五年前新加坡電影《爸媽不在家》，拍攝一個菲傭在新加坡打住家工的故事，特別是她與該家頑童的關係，被台灣金馬獎選為最佳電影，拍得比《淪落人》細緻。

我認為《淪落人》劇本較弱，很奇怪得到評論學會最佳編劇獎，又獲香港金像獎提名。只能說，題材可取。其實香港已有大量菲傭數十年，遲至現在才拍出同情菲傭的影片，同時又把香港老伯美化為菲傭的大恩人，未能較全面地反映港人與外傭的複雜情況。唯有希望今後將會拍得更多和更好吧。

也要提提，卅多年前香港開始大舉輸入菲傭之際，當時稱為「賓妹」， 1982 年卓伯棠導演了《賓妹》，描述一個漂亮賓妹，導致秦漢和葉倩文的美滿婚姻發生災難，這是並不寫實的奇情驚險片。此後常有港片出現外傭，但往往只是「茄哩啡」。

有趣的是，《淪落人》由陳果監製，兼在片中大牌檔亮相，這部正派勵志片與陳果的色情新作《三夫》天差地別，不過，陳果舊片《細路祥》的頑童主角，對湊大他的菲傭親過親人，可見陳果早已對菲傭有敬愛之心。

see whatsapp thz

劇本較弱想幾複雜呀冇嘢搵嚟插